中國13地養老金告急 黑龍江欠200多億

最新數據顯示，中國多個省份養老保險基金告急，黑龍江省情況最嚴重，養老金結余已被花光，甚至欠款多達200億（1人民幣約合0.1502美元），入不敷出。

這是中國2014年以來首次出現一個省份養老金累計結余完全花光出現負值的情況。

中國人社部11月發佈的《中國社會保險發展年度報告2016》顯示，結余排名第一的廣東省可支付55.7個月。

然而中國有13個地區養老金告急。廣西、江西、海南、內蒙古、湖北、陝西、天津、河北、遼寧、吉林、青海、新疆生產建設兵團、黑龍江等13個地區可支付月數已不足1年。

其中最嚴重的是黑龍江省不僅當期收不抵支，而且累計結余已有赤字。

報告顯示，相比廣東省該省結余養老金7,258億元，黑龍江省2016年企業職工養老保險基金收入890億元、支出1,210億元，當期收不抵支320億元。

由於該省2015年結余88億元，2016年總欠賬為232億元，成為全國首個養老金結余被花光的省份。

中國官媒《新京報》12月7日報道稱，黑龍江養老金告急有歷史必然性，但東北養老金背後的根本問題其實並不出在歷史，而是出在未來。

報道認為，東北養老金入不敷出僵局產生的關鍵在於人口的變化，即年輕人不斷流失和老齡化不斷加劇。

2000年和2010年的第五次、第六次全國人口普查數據顯示，東北的人口流失已達400萬人。

另據中國國家統計年鑒數據，黑龍江全省企業退休人員由2010年的268.8萬人增加到2016年的457萬人。

不過也有專家認為就業率太低才是問題根源。《新京報》指出，東北經濟振興不能只依靠中央輸血，必須自己能夠造血，要通過社會流通機制留住人才，甚至是吸引人才回到黑土地。

多維新聞在《中央揭露黑龍江養老金「穿底」 陸昊又遇新麻煩》指出，擁有1.2億人口的中國老工業基地正經歷嚴峻的人口紅利消退，養老金「穿底」背後是東北三省經濟下滑，人口流失嚴重，成為擺在黑龍江省長陸昊案頭的大麻煩。

人社部2016年10月發佈的《中國社會保險發展年度報告2015》顯示，全國養老金個人賬戶空帳規模不斷增長，空帳率已超九成。另據清華大學此前報告，中國累計個人賬戶的「空帳」金額高達4.7萬億元。

由於上述原因，中國多地養老保險收不抵支的情況越加嚴重。2016年的人社部報告統計了從2011年到2016年企業養老保險撫養比，即參保職工人數與領取養老保險待遇人數的比值，從2011年的3.16下降到了2016年的2.8。

手